\chapter{Introducere}

% XXX: Introducere

ARGUS6 reprezintă un sistem de control și management a unei rețele de calculatoare ce utilizează exclusiv tehnologii IPv6 pentru a realiza comunicarea între componentele rețelei. Scopul proiectului este de a permite bootarea sistemului de operare prin rețea, folosind o imagine externă configurabilă pentru fiecare sistem în parte. 

Nevoia bootării unui sistem de operare pe rețea vine din dorința de a centraliza accesul la date al sistemelor existente într-o rețea de calculatoare, putând, astfel, controla resursele de memorie ale fiecărui sistem fără a interacționa direct cu serverul fizic. De asemenea, există avantajul de a putea replica ușor conținutul unui disk, prin clonarea imaginii corespunzătoare, astfel încât, dacă se dorește, de exemplu, crearea unei infrastructuri cu servere cu același sistem de operare, nu trebuie ca fiecare server să-și instaleze local sistemul, ci, prin clonare la nivelul serverului de date, toate serverele primesc copia unui template. În plus, în cazul în care nu se mai poate accesa sistemul, datorită faptului că imaginea poate fi montată ca un disk, pe rețea, fără a fi nevoie de a se realiza operații fizice cu serverele (mutatul discului fizic), se reduce timpul necesar reparării sistemelor.

ARGUS6 (Argus provenind de la zeul grec cu același nume care supraveghea existența zeilor) folosește protocoalele DHCPv6 și iSCSI și limbajul de scripting iPXE pentru a realiza bootarea pe rețea, implementând un server de DHCPv6 ce oferă suport pentru opțiunile specifice bootării, un server Web ce permite returnarea de informații specifice imaginilor de bootare în funcție de un identificator unic al mașinii fizice și adaptarea unui firmware open-source ce implementează limbajul iPXE(undionly.kpxe) pentru a permite utilizarea protocolului de DHCPv6 pentru a identifica nodul fizic și pentru a facilita conectarea la serverul ce conține imaginile bootabile via iSCSI, de unde să încarce și să booteze, folosind un disk asociat.

Utilitatea proiectului provine din faptul că nu există nici o implementare standardizată a acestui proces\cite{bootrequirements}, de bootare pe rețea utilizând IPv6, problema accentuată de adoptarea din ce în ce mai mare a rețelelor IPv6\cite{ipv6stat}, în defavoarea celor IPv4 , precum și de faptul că, în implementările actuale, folosind tehnologii IPv4, există unele probleme ce pot fi soluționate folosind tehnologii IPv6 (restricții privind lungimi de șiruri provenind din header-ul strict IPv4; probleme privind identificarea pe baza unor informații strict hardware a mașinilor fizice ce doresc bootarea, pentru a oferi imaginea corectă). Cum majoritatea serviciilor IPv4 au primit sau sunt în curs de a primi un echivalent IPv6, și acest proces, utilizat în cadrul rețelelor IPv4, are nevoie de o implementare pentru rețelele IPv6.

